# 竞赛介绍

全国青少年信息学奥林匹克联赛（NOIP）分为普及组和提高组两个组别。普及组对应初中生，难度要求比较低；提高组是面向高中生的，难度会大一些。多数情况下，初中生也是可以报名提高组的。复赛的优胜者（一般是前20%）可以获得省级一等奖。在山西，拿到一等奖，就是大多数985大学自主招生的敲门砖了，这也是大多数选手的奋斗目标。如果你参加NOIP提高组并获得一等奖，那么自主招生多数985大学都可以去报名了，而且大概率进入到面试环节，例如北京航空航天大学，北京交通大学，同济大学，华东理工大学，华东师范大学等。如果你能NOIP分数足够高，那你还有机会报名清北复交的自招营，提前锁定著名大学。对于非常优秀的选手，参加NOI全国比赛并获得金牌进入国家集训队（每年约50个），那就可以免除高考，直接进入清华北大。在信息学竞赛中，选手需要根据题目要求完成程序，这些程序有优劣之分，根据通过的测试点分数来区分程序的质量，从而区分出选手的水平。

信息学竞赛的核心就是数据结构和算法了。通俗的来讲就是通过编写程序，将输入数据进行自动化处理的方式，可以解决一类确定的问题。数据结构和算法知识相当广泛，也有难易之分。一些算法和数据结构是前辈（可能是数学家、计算科学家、甚至是算法竞赛的选手）创造和优化的。我们会合理利用这些算法知识来编写程序解决问题，甚至自己创造一些算法。学习这些算法是训练竞赛的最重要的部分，需要耗费大量的时间和精力。对于初中普及组来说，需要掌握排序、简单图论、简单贪心、简单动态规划等算法。而对于提高组选手来说不仅需要掌握普及组的要求，而且从深度和广度还要更深，必须需要学习更多种类的动态规划，了解更多的数据结构（线段树、二叉堆等），对思维的要求也更高。至于省选级别的，需要掌握的知识也就更多了。



# 产品说明

本课程从完全零基础开始，花费一年时间，希望在结束的时候，让同学在信息学竞赛中斩获奖项。在本课程学习完秋季学期后，你将能初步了解信息学最常用的编程语言——C++ 语言，掌握 C++ 语言中的条件分支、循环结构等内容，并能用 C++ 语言实现较为简单的程序。而学习完春季学期后，你将掌握各种数据结构与算法，为备战信息学竞技交流活动打下坚实的基础。最后在暑假，我们将开设高级课程，以各种题目为依托，让参加 NOIP 提高组的你增加经验。本课程需要大量的练习环节，要求各同学配备笔记本电脑，并在平时课上和课下多做题目，多下功夫，方能取得好的成绩。



# 教练简介

张昆玮教练，毕业于清华大学，曾在高中阶段获得信息学全国比赛 NOI 2008 金牌，数学、物理省一等奖。曾在多个信息学竞赛担任讲师，受到广泛好评，尤其擅长动态规划，复杂的数据结构，线段树，网络流等较难的算法设计。